/////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
// AG-デスクトップレコーダー Ver1.3.2 (フリー版)                                   //       
//   readme.txt  2017/12/18                                                        //
//                                                                                 //
//   Copyright (c) 2017 T.Ishii (t-ishii@js2.so-net.ne.jp) all rights reserved.    //
/////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

AG-デスクトップレコーダー(フリー版)をダウンロード頂きありがとうございます。
本ソフトはフリーソフトです。
インストール方法等については以下を参照して下さい。

■概要
　AG-デスクトップレコーダーはデスクトップ映像を動画ファイルに保存するソフトです。
　以下のような特徴があります。

  ・高フレームレートでの録画を可能にするバッファリングエンコードモードを搭載
  ・ステレオミキサーの無い環境でもPCの再生音を録音できるループバック音源を搭載
　・録画領域が隠れていてもウインドウ映像を録画できるウインドウ録画モードを搭載
　・UACダイアログの録画も可能な管理者権限録画機能を搭載
  ・指定領域のみを録画できる領域指定録画が可能 (デュアルモニターにも対応)
　・録画時間/容量/開始時刻の制限付録画が可能
　・処理完了後にPCをスリープさせる事が可能
  ・AGM/WMV/AVI/MP4形式エンコード出力を選択可能
　・AGM形式動画用DirectShowデコーダー(AGMDecoder)を同梱
　・出力動画の管理/視聴に便利なAGMPlayer(Windows用)を同梱
　・AGMPlayerの追いかけ再生可能な録画機能に対応するモニター出力が可能

 - ご注意 -
　本ソフトはシェアウェアのAmuseGraphicsに付属する同名ソフトのフリー版です。
　シェアウェア版で利用可能な一部の機能は利用できません。

　AGM形式はエンコード負荷が軽い独自コーデックを使用したオリジナル動画形式です。
　フリー版で利用可能なDCT/DCT+モードでの圧縮率は、通常はMJPEGよりも高く、WMVよりは低くなります。
　AGM形式動画はWindows/Mac/Ubuntu/Android環境用のAGMPlayer(フリーソフト)でネイティブに再生できます。

　AGMDecoderをインストールすると、AGMファイルはメディアプレイヤー等の動画プレイヤーで再生可能になります。
　ただし、AGMファイルの拡張子はAGMになっているため、そのままではムービーメーカー等では使用できません。
　ムービーメーカー等でAGMファイルを使用したい場合には、AGMファイルの拡張子はAVIに変更して下さい。

■動作環境
　本ソフトはWindows7/8.x/10に対応しています。

　- ご注意 -
　Windows8.x/10での利用時にWindows8で追加された新しいAPIを利用します。
　このAPIではGPUとの連携が強化されているため、環境によっては不安定になる可能性があります。
　この様な場合には、実行ファイルと同じフォルダーに「NoDuplicationAPI.dat」ファイルを作成して下さい。
　内容は問いませんので、テキストエディタ等でファイルを作成してファイル名を変更して下さい。
　「NoDuplicationAPI.dat」が存在する場合、従来のキャプチャー用APIが利用される様になります。

　ウインドウ録画機能は、Windows8.1以降では、Windows8.1で追加されたAPIを利用します。
　このため、DirectX描画されたウインドウ等も問題なく録画できます。
　Windows7/8では、別APIを利用するため、DirectX描画されたウインドウが録画できない等の制限が発生します。
　
■著作権/利用条件/免責等について
　・本ソフトに関する著作権等の知的財産権は作者であるT.Ishii(t-ishii@js2.so-net.ne.jp)に帰属します。
　・利用者は本ソフトを使用する非独占的な権利を取得します。
　・利用者は個人利用の範囲において本ソフトの一部または全てを複製して利用することができます。
　・利用者は本ソフトの改変、リバースエンジニアリング、逆コンパイルをすることはできません。
　・本ソフトは一切の保証なく、現状で提供されるものであり、正常動作等について作者は保証を行いません。
　・本ソフトに関して発生するいかなる問題も利用者の責任により解決されるものとします。
　・本ソフトに関して発生するいかなる損害に対しても作者は責任を負いません。

　上記に同意される場合にのみ、本ソフトをご利用下さい。

■使用方法
　使用OSに合わせてAGDRec.exe(32Bit版)またはAGDRec64.exe(64Bit版)を実行します。
　(UACダイアログの録画/管理者権限ソフトのウインドウ録画を行いたい場合には「管理者として実行」して下さい)

　プログラムが起動するとコーデック/エンコードモード選択用のダイアログが表示されます。
　使用目的にあったコーデックとエンコードモードを選択して下さい。
　(左下のチェックボックスをチェックすると次回起動時からは非表示にできます)

　選択を完了するとダイアログは消え、タスクトレイに緑色のAGアイコンが追加されます。
　操作はこのアイコンを右クリックして表示されるポップアップメニューで行います。

　メニューには以下の項目があります。

　【録画開始】
　　デスクトップ画像の録画を開始します。オーディオ設定がある場合には録音も行われます。

　　- ご注意 -
　　録画を開始するとAGアイコンは赤色に変わり、ポップアップメニューの内容も変わります。
　　録画の終了は録画開始後にメニューに追加される「録画終了」で行えます。
　　設定ダイアログで指定されている場合には、録画の開始/終了は録画制御キーでも行えます。

　【全画面録画】
　　録画領域を全画面に設定します。デュアルモニター構成時にはこの項目は表示されません。

　【モニタ1録画】
　　録画領域をモニタ1の全画面に設定します。シングルモニター構成時にはこの項目は表示されません。

　【モニタ2録画】
　　録画領域をモニタ2の全画面に設定します。シングルモニター構成時にはこの項目は表示されません。

　【領域指定録画】
　　録画領域を指定します。

　　- ご注意 -
　　本メニューを実行すると、領域選択用のダイアログが表示されます。
　　初期状態では「新規領域のダイレクト指定」のみが選択可能です。
　　「新規領域のダイレクト指定」を選択して「Ok」ボタンを押すと、マウスで領域を指定できます。
　　指定後に表示されるダイアログでは領域の始点/サイズの微調整、指定領域の登録が行えます。
　　領域の登録を行うと、次回以降の指定時には、登録領域の選択が可能になります。
　　
　【領域の表示】
　　領域指定を行った場合に画面上に表示される領域ボックスの表示/非表示を切り替えます。

　【ウインドウ録画】
　　録画対象ウインドウを指定して録画を行うモードに切り替えます。
　　本モードを指定した場合、録画開始時に対象ウインドウの指定が促されます。
　　本モードで録画を行うと、対象ウインドウの映像を他ウインドウに隠れていても録画できます。
　　より積極的に対象ウインドウを画面外に隠して録画を行う事も出来ます。
　　ただし、録画可能な最大フレームレートは通常録画モードよりも低くなります。
　　また、録画中に対象ウインドウのサイズ変更/最小化を行った場合には録画は強制終了されます。

　　- ご注意 -
　　本機能はWindows8.1以降でのみフルスペックで動作します。
　　Windows7/8ではDirectX画面の録画が出来ない等の制限が付きます。
　　また、Windows7では、Aeroが有効なデザインを利用し、Aeroを停止しない様にする必要もあります。

　【Aero停止】
　　Windows7環境で動作するAeroを停止します。Windows8.x/10使用時にはこの項目は表示されません。

　　- ご注意 -
　　Windows7環境では、Aeroを停止すると、より高いフレームレートでの録画が可能になります。
　　ただし、この場合には画面の配色がベーシック版相当になります。
　　本機能は、画面上の特定領域を高フレームレートで録画したい場合に、必要に応じて使用して下さい。

　　Windows8.x/10では、高速キャプチャー用APIが新設されたため、本ソフトではそれを使用しています。
　　このため、これらの環境では、Aeroを停止しなくても高いフレームレートでの録画が可能です。
　　　　
　【設定】
　　本メニューを実行すると設定ダイアログが表示されます。
　　コーデック/エンコードモードはプログラム起動時に表示されるダイアログでも選択できますが、
　　本設定ダイアログでは、より細かい設定が行えます。

　【制限指定】
　　本メニューを実行すると制限指定ダイアログが表示されます。
　　このダイアログでは、最大録画時間/出力サイズ/バッファリングサイズと録画開始時刻を指定できます。
　　自動再開機能を併用すると、録画時間/サイズを制限しつつ、複数ファイルに跨った長時間連続録画を可能にできます。

　【バージョン情報】
　　本ソフトのバージョン情報ダイアログを表示します。

　【録画ログの表示】
　　前回の録画ログをメモ帳で開きます。

　　- ご注意 -
　　録画ログを参照することで、録画条件と録画結果の実質的なフレームレートを確認できます。
　　録画ログは録画毎に上書きされます。このため、参照できるのは前回の録画情報のみです。

　【終了】
　　本ソフトを終了します。

■モニター出力モードについて
　設定ダイアログのモード設定で「モニター出力」を選択すると、録画出力はメモリ上にストリーム出力させる様になります。
　このストリームは付属のAGMPlayerで開く事が可能で、開いた場合には、AGMPlayerで録画映像・音声入力を視聴できます。

　- ご注意 -
　本モード指定時には、本ソフトでは、録画結果をファイル出力できなくなります。
　ただし、AGMPlayerでストリームを開けば、このストリームはAGMPlayerのストリーム録画機能でファイル出力できます。
　ストリーム録画で利用可能な録画形式はAGM形式の一部に限定されますが、「追いかけ再生」機能が利用できます。
　このため、録画を継続しつつ録画済み映像を確認したい場合には、モニター出力モードを利用するメリットがあります。
　(フリー版ではストリーム録画機能で連続録画可能な最大時間は15分に制限されます)

■データフラッシュについて
　AGM形式でのリアルタイム録画中には、ポップアップメニューから「データフラッシュ」を実行できます。
　データフラッシュを実行すると、その時点で録画を終了した場合に書き込まれる録画情報が録画中ファイルに書き込まれます。
　このため、録画中ファイルのその時点までの録画内容は、同梱のAGMPlayerで再生可能になります。
　ただし、録画用の書き込みは継続されますので、通常の動画プレイヤーでは録画ファイルの再生は可能になりません。
　再生が可能となるのは、同梱のAGMPlayerと、同じくAmuseGraphicsファミリーソフトであるAG-ムービーカッターのみです。

　- ご注意 -
　長時間録画を行っている状況でデータフラッシュを行うと、処理が完了するまでに数十秒かかる場合があります。
　その期間にも録画は並行して行われるため、録画映像が停止する事はありませんが、新たなコマンド受付は禁止されます。
　処理実行中にはAGアイコンの点滅が停止しますので、そうなった場合には、点滅が再開するまでお待ち下さい。

■ファイル構成について
　本パッケージには実行ファイル(exe)以外に以下のファイルが含まれます。

　AmuseGraphicsHelper.dll/AmuseGraphicsHelper64.dll
　FreeConfig.dat
　HideCodec.txt

　プログラム実行時には、これらのファイルをプログラム本体と同じフォルダに置いておいて下さい。

　AmuseGraphicsHelper.dll/AmuseGraphicsHelper64.dllは、ループバック音源やAVI出力等に必要です。
　これらが無い場合には、本ソフトは正しく動作しない場合があります。

　FreeConfig.datはシェアウェア用に作成された本ソフトをフリー版として動作させるためのファイルです。
　このファイルが無い場合には、本ソフトはAmuseGraphics同梱のシェアウェア版として動作します。
　この場合、シェアウェアの機能を試用できますが、試用期限等の制限事項が発生します。
　AmuseGraphicsについては、サポートWebページを参照して下さい。
　　
　HideCodec.txtは、記述コーデックを「設定」ダイアログのコーデック設定に表示させないために使用します。
　OSには様々なコーデックが登録されていますが、それらの全てを本ソフトで使用できる訳ではありません。
　このため、同梱のHideCodec.txtには本ソフトでの利用が望ましくないコーデックを列挙してあります。
　このファイルには新たな望ましくないコーデックをユーザーが追加する事もできます。

　- ご注意 -
　本ソフトを実行すると、ユーザーのドキュメントフォルダに「AmuseGraphics」-「AGDRec」が作成されます。
　各種設定内容とバッファリングエンコード時のワークデータはこのフォルダ内に保存されます。

■AGMPlayerについて
　本ソフトでは、利便性を考慮し、単体ソフトとして公開しているAGMPlayerの実行ファイルを同梱しています。
　AGMPlayerはAGM形式動画をネイティブサポートするサムネイルベースの管理機能付き動画プレイヤーです。
　AGM形式動画以外の一般動画再生にも対応し、MP4/WMV等の一般動画ではGPU支援付再生も行えます。

　また、AGM形式動画の無劣化分割や修復/別形式への再エンコード等も行えます。
　本ソフトをAGMPlayerと組み合わせて利用すると、より便利に使用できる様になる筈です。

　- ご注意 -
　AGMPlayerの詳細については、AGMPlayerフォルダー内のreadme.txtを参照して下さい。
　
■AGMDecoderについて
　AGMDecoderはAGM形式動画の再生用DirectShowフィルターです。
　AGMDecoderをインストールしておくとDirectShowに対応する一般動画プレイヤーでAGM形式動画が再生可能になります。

　AGMDecoder.msiは32Bitアプリ用、AGMDecoder64.msiは64Bitアプリ用のインストーラになります。
　このため、32BitOS環境ではAGMDecoder.msiをインストールして下さい。
　64BitOS環境では32/64Bitアプリが併用されるケースが多々あるため、両方をインストールされる事をお勧めします。

　AGMDecoder.msi/AGMDecoder64.msiをダブルクリックするとインストーラーが起動しますので、指示に従って下さい。
　インストール後には、AGMDecoderをOSに認識させるために再起動を行って下さい。
　アンインストールはコントロールパネルから通常のプログラムと同様の方法で行えます。

　- ご注意 -
　AGMPlayerはAGMDecoderをインストールしなくてもAGM形式動画を扱えます。
　このため、AGM形式動画をAGMPlayerでしか扱わない場合には、AGMDecoderのインストールは不要です。

　ただし、AGMDecoderをインストールしておくと、
　AGM形式動画の拡張子をaviに変更すれば、エクスプローラでのサムネイル表示が可能になります。

■サポートWebページ
　URLは「http://t-ishii.la.coocan.jp/hp/ag/index.html」です。
　このページはAmuseGraphicsのホームページです。

■連絡先
　作者への連絡は「t-ishii@js2.so-net.ne.jp」へのメールでお願いします。

■更新履歴
 Ver1.3.2 (2017/12/18)
　・データフラッシュ/制限指定-[自動再開]機能を追加
　・キャプチャー倍率の少数指定を可能化/録画制御キーに効果音設定を追加
　・領域指定ダイアログに「編集」機能を追加/領域編集ダイアログに「静止画出力」機能を追加
　・録画中のツールチップにドロッププレーム数情報を追加
　・ループバック音源の改良(2チャンネルを越える再生デバイス/規定の再生デバイス変更に対応)
　・AGMエンコーダーの高速化/高負荷環境での録画終了処理の高速化
　・Windows10 Creators Update以降用のPer-Monitor DPIに対応
　・付属のAGMPlayer/AGMDecoderを更新

 Ver1.3.1 (2016/09/12)
　・ウインドウ録画機能を追加
　・管理者権限で起動した場合にUACダイアログまで録画できる管理者権限録画機能を追加
　・AGMPlayerとの連携強化機能としてモニター出力機能を追加
　・ループバック音源を改良 (規定デバイスの判定精度向上と別デバイスからの録音機能追加)
　・付属のAGMPlayer/AGMDecoderを更新

 Ver1.3.0 (2015/12/13)
　・MP4形式出力機能の追加
　・AGM形式のエンコード性能を大幅向上
　・Windowsの項目サイズ変更(HiDPI表示)に対応
　・Windows8以降での高速画面キャプチャーを可能化

 Ver1.2.2 (2013/09/12)
　・AGM形式動画の修復を可能化するために書き込み処理を微変更
　・バッファリングエンコードモードの録画中にPCをリブートさせた場合の復旧にも対応
　・32Bit版をAGMPlayerを同梱してフリー版としてもリリース

 Ver1.2.1 (2013/07/15)
　・AGM-DCT+/高圧縮エンコードの追加
　・AGM形式のエンコード性能を向上
　・コーデック/エンコードモード選択ダイアログの追加
　・制限指定機能/処理完了後のPCスリープ機能の追加
　・バッファリングエンコード中にPCをリブートした場合の復旧機能の追加
　・64Bit版を追加
　・AmuseGraphics Ver1.2.1の付属ソフトとしてのみリリース

 Ver1.2.0 (2011/04/30)
　・AGM形式にDCTモードを追加してフリー版に開放
　・領域指定録画の指定方法を改善
　・AGMDecoderを同梱

 Ver1.1.1 (2010/07/20)
　・WMV形式エンコードに対応

 Ver1.1.0 (2010/04/16)
　・AmuseGraphics Ver1.1.0に合わせて正式リリース

 Ver1.1.0β (2010/04/05)
　・コーデック設定・AGM形式エンコード機能の追加とフリー版対応

 Ver1.0.1 (2009/11/19)
　・機能追加と各種不具合修正

 Ver1.0.0 (2009/06/23)
　・β版で見つかった不具合を修正して正式リリース

 Ver1.0.0β (2009/05/31)
　・AmuseGraphicsの付属ソフトとしてβ版をリリース
